\chapter{来写点高质量法文如何？}

研究人员越来越多地被要求使用英文来写作文章、报告等，去适应美国英语的规则（见参考资料%TODO
）。

但是，仍然有大量的情况允许我们或需要我们去使用法文，或者说，用正确的法文写作。如果说一些``规则''存在，那它们的目的就不是给你添堵，而是让文字更易懂、更易读。``写法文''包含

\begin{itemize}
    \item 遵循法文的拼写规则和语法，
    \item 以及使用正确的法文排印符号、适宜的缩写，等等。
\end{itemize}

其中，第一点不是本\emph{排印}小课堂的内容，但我想着重指出，现在可以找到五花八门的拼写检查工具，如MS Word集成的拼写检查功能、Ispell（法化版）等。

\begin{enumerate}
    \item 最大化使用这些工具，因为错别字总是让我们防不胜防。
    \item 充分了解它们的局限性：
    \begin{itemize}
        \item 它们通常会按照自认为正确的形式（字典上收录的形式）来纠正拼写，很少会考虑到性数配合；文章即使在MS Word上不被任何下线标红，也可能有很多配合上的问题。
        \item 最大化使用自定义词库来避免文中使用的科技术语不被识别或``被改错
            \footnote{我曾在一个科技小论文上见过一台``快到基于12年一次的循环的计算机''，MS Word无法识别纳秒（ns），将其改为了年（ans）！}
        ''的情况。
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\section{法文字母}

今天的法文字母表包含42个（而不是26个）字母：

\begin{center}
    \Large a b c d e f g h i j k l m n o p q r s t u v w x y z \\
    à â é è ê ë î ï ô ù û ü ÿ ç æ œ
\end{center}

法文中，带有重音符的\emph{u}只在\emph{où}这一个单词中出现；带有分音符的\emph{u}很少出现
    \footnote{在aiguë、ambiguïté、contiguë等词中，分音符不出现在\emph{u}上，而是出现在其后紧随的元音上。}
，只在古法文或外来词（如capharnaüm、Bienvenüe等）中出现。带有分音符的\emph{y}（\emph{ÿ}）出现在专有名词（L'Haÿ-les-Roses）或专有名词的派生词（aÿ，一种香槟）中。\emph{Œ}和\emph{œ}不是简单出于美学考虑的合字，我们不能统一将\emph{oe}替换成\emph{œ}（请想想``nœud coercitif''[强制节点]这个词组）。字母表中带有双字母\emph{æ}（罗马体写作æ），这是因为它在一些外来词（ægagropile、philæ等）或地名中出现。

请注意，法文中没有\emph{ñ}和\emph{ö}，即使一些法文字典开始收录了cañon、angström、maelström等词。

每个字母都可以以3种形式使用，比如``aA\textsc{a}''，这代表：

\begin{enumerate}
    \item 小写（minuscule，也称作bas de casse）形式，如abéçô。
    \item 大写（majuscule，也称作capitale）形式，如ABÉÇÔ。
    \item 小型大写形式。简单来说，是看起来像大写字母的小写字母——\textsc{abéçô}。它用于表示首字母缩写、参考资料中的作者姓，以及一些结构上的元素（戏剧的对话、法律条文等）。
\end{enumerate}

变音符号在法国文化中占据一席之地，使用它们是非常重要的。哎呀，我们不是总能在打字机或计算机的键盘上``直接''找到这些字符（例如，我们通过\^{}\emph{o}来打出\emph{ô}，至于\emph{É}嘛……）。字库中收纳了所有这些法文字符，没有任何理由不去使用它们（除了蠢和懒）。

\paragraph*{练习} 使用你喜欢的文字处理软件输入下面的全字母句
    \footnote{这句话由吉勒·埃斯波西托-法雷塞（Gilles Esposito-Farèse）设计。全字母句是指包含给定语言中的所有字母的句子，且长度越短越好。有一本C语言手册中用英文给出了这样一个示例：\texttt{char *MyString = "The quick brown fox jumps over the lazy dog";}。译者显然什么都不懂，直接将其翻译成了\texttt{char *ZiFuChuan = "那只敏捷的棕毛狐狸跃过那只懒狗";}。想要在法文中保留全字母句，至少也应当翻译成\texttt{"Portez ce vieux whisky au juge blond qui fume"（把那杯老威士忌带给抽烟的金发法官）}……
    }
（先使用小写字母，再使用小型大写字母）。

\begin{center}
    Dès Noël où un zéphyr haï me vêt de glaçons würmiens\\
    je dîne d'exquis rôtis de bœuf au kir à l'aÿ d'âge mûr\\
    \& cætera !

    \textsc{Dès Noël où un zéphyr haï me vêt de glaçons würmiens\\ je dîne d'exquis rôtis de bœuf au kir à l'aÿ d'âge mûr\\ \& cætera !}
\end{center}

如果你做不到，必须去更换系统……

\section{一些排印符号}

文本不只包含字母、数字和标点（见第\ref{chap5}章），还包含一整套跟随语言而特定变化符号。以下是一些法文符号。

\begin{description}
    \item[法文引号] 在法文中，引号是一对双楔形符号«...»，而不是英文的\emph{（双）蝌蚪形符号}``...''或`...'（见图\ref{fig1}第5行）。
    \item[连接号] 我们要区分使用3种连接号：\\
    - 用于连词或行末\\
    -- 用于标示减号\\
    --- 用于标示插入语或列表元素，却有被中间的``--''取代的趋势。
\end{description}

相反地，以下符号需要避免：

\begin{description}
    \item[$\bullet$] 美国化符号，太粗大；需要使用--或---替代（见图\ref{fig1}第14行）；
    \item[/] 这个斜杠被（过于）经常地作为``或''的含义使用；在文本中更倾向于使用连词``或''（ou），它只多占了一个字符。\\
    在什么情况下，我们都不用``或/和'' ``和/或''这样的表达，它们不比一个``或''字包含任何更多信息：在法文中，\emph{或}不是不相容的（见图\ref{fig1}第9行）。
\end{description}

\section{缩写}

一些缩写已经约定俗成，需要坚持使用下去，其中大多数不需要大写：用art.代表article，用vol.代表volume，等等。它们也不需要加复数后缀。但是，一些缩写的单数和复数形式不同（例如，M.代表monsieur，其复数messieurs的缩写为MM.），需要在行文中避免这样的缩写。以下是一些需要了解的常用缩写（可参阅任何排印语言良好的长列表，参阅参考资料%TODO
）。

\begin{center}
    \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline
        artivle（文章/条款）& art.\\
        bulletin（通报）& bull.\\
        tome（卷）& t.\\
        page, pages（页，单复数）& p. \\
        numéro（序号，单数）& n$^{\rm o}$  N$^{\rm o}$ \footnotemark\\
        numéros（序号，复数）& n$^{\rm os}$ \\
        document（文档）& doc. \\
        édition（版）& éd.  \\
        sous la direction de（指导） & sld（英：\emph{ed.}）\\
        et collaborateurs（等人）& et coll.（不用\emph{et al.}）\\
        note de la rédaction（编者按）& n.d.l.r.\\
        \emph{confer}（= voir；参考）& cf.（用罗马体）\\
        c'est-à-dire（即）& c.-à-d.（不使用c.a.d或\emph{i.e.}）\\
        Monsieur（先生）& M.  \\
        Madame（女士） & M$^{\rm me}$\\
        \hline
    \end{tabular}

    \footnotetext{上标使用字母而非度号}

\end{center}

\begin{center}
    \begin{tabular}{|l|l|l|}
        \hline
        形容词 & 缩写\footnotemark & 不要使用 \\
        \hline
        premier（第一，阳性单数）& 1$^{\rm er}$, 1er & 1$^{\rm ier}$, 1ier \\
        première（第一，阴性单数）& 1$^{\rm re}$, 1re & 1$^{\rm ière}$, 1ière, 1ere \\
        premières（第一，阴性复数）& 1$^{\rm res}$, 1res & 1$^{\rm ières}$, 1ières \\
        deuxième（第二）& 2$^{\rm e}$, 2e & 2$^{\rm ième}$, 2$^{\rm eme}$,  2ème, 2è \\
        \hline
    \end{tabular}
    
    \footnotetext{在极少数字母上标不可用的情况（如电子邮件）下，不使用上标的情况是可以容许的。}
\end{center}

\begin{center}
    \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline
        副词 & 缩写\\
        \hline
        primo（首先） & 1$^{\rm o}$ \\
        secundo（其次） & 2$^{\rm o}$ \\
        tertio（其三） & 3$^{\rm o}$ \\
        quarto（其四） & 4$^{\rm o}$ \\
        \hline
    \end{tabular}
    
    \footnotetext{在极少数字母上标不可用的情况（如电子邮件）下，不使用上标的情况是可以容许的。}
\end{center}

\section{单位}

研究人员不知道怎么写测量单位——请你相信这个结论，我不想去费时费力地解释它。在这里，我只给出几个例子：2安培应当写作deux ampères，不应使用Ampère或Ampères，2~A的写法也是正确的；2,34~kg是正确的，2.34~Kilos是错误的，2,34~Kgrs更是错得离谱；17~F是正确的，17~Frs是错误的。请参阅参考资料%TODO
。

\section{断字}

行末单词的断字（称作coupure、césure或division[最后一种叫法更好些]）的工作通常是由文字处理系统处理的，它们在多年前就已经在这方面取得了不少进展。但不论如何，它们偶尔还是会出些问题（见图\ref{fig1}第11行），甚至引入差错。因此应该由作者去确保断字正确，不要打断不该打断的单词。

然而，目前的文字处理系统很少能够处理单词间的断字问题，尤其是数字和紧随其后的单位间、人名首字母和姓之间不应换行（见\ref{fig1}第3行）。这就需要用到一个不可分空格（une espace
    \footnote{这里的espace是阴性名词。在铅字排印时期，这个词的阴性指能在一行文字间产生用于单词或符号的“空白”的一个字符。现在，即使字符已“去金属化”，法文仍然延续了这个用法，将能够产生空白的字符作为阴性名词使用。}
insécable；见\ref{sec5.1.3}小节）。

注意：在引用一段外文时，应当使用改文种的用法来确定断字规则。以下是一个例子：

\begin{quote}
    ……单词潜意识识别（英文称作\emph{word sub-\\
    liminal recognition}）……
\end{quote}

\section{美国化}

受教于美国出版物，人们趋于相信其中的各种用法组成了一套自己的规则，并东施效颦，引入各种美国化的内容。然而，其中一些用法本有对应的法文。

\paragraph*{拉丁文短语} 以英语为母语的人笔下的那些短语，即使来源于拉丁文，也不符合法文的用法。

\begin{center}
    \begin{tabular}{|l|l|}
        \hline
        避免使用 & 使用 \\
        \hline
        \emph{e.g.} & p. ex. \\
        \emph{et alii, et al.} & et co-auteurs, et coll., etc.\\
        \emph{id est, i.e.} & c'est-à-dire, c.-à-d.\\
        versus, vs & contre, « - » \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\paragraph*{缩写} 不同国家的缩写不同。例如：

\begin{itemize}
    \item 页（复数）：法文使用p.，英文使用pp.；
    \item 先生：法文使用M.，英文使用Mr。
\end{itemize}

\paragraph*{正字法} 有很多区别，举例如下：

\begin{itemize}
    \item 标点符号（英文中，分号、冒号等符号前不加空格）；
    \item 引号（英文为``...''，法文为« ... »）；
    \item 法文中，标题的各实词首字母不需要大写，等等。
\end{itemize}

http://www.panamo.com/RESS/anglais.html 列出了很多其他区别。